% !TEX root = main.tex

\section{词法分析}
分离词法分析和语法分析可以简化这两个任务，同时提升编译器的性能与兼容性。

\subsection{基本定义}
\begin{definition}
令牌(token)是一个\underline{令牌名字}与\underline{可选属性值}构成的对；模式(pattern)描述了每个词素(lexeme)要遵循什么规则；而词素（最小意义单位）则是源程序中一连串满足模式的字母，作为令牌的实例化。
\end{definition}
\begin{example}
考虑C语句\\
 \qquad\qquad\verb'printf("Total = %d\n", score);'\\
其中\verb'printf'和\verb'score'是匹配(match)上令牌\textbf{id}模式的词素，而\verb'"Total = %d\n"'是匹配上字面值\textbf{literal}的词素。
\end{example}
简单来讲，令牌是一个更大的概念，是同类词素的集合。
比如一个令牌\textbf{comparison}的样例词素可以有\texttt{<=}和\texttt{!=}。

\begin{definition}[字母表与语言]
字母表(alphabet)$\Sigma$是有限符号(symbol)的集合，如ASCII就是一个字母表。
字符串(string)$s$是从字母表中抽取的有限符号的序列，$|s|$为字符串长度，$\epsilon$为空串。
语言(language)是字符串的可数集合。
\end{definition}
\begin{example}
字母表$\Sigma=\{0,1\}$，则$\{001,1001\}$和$\{\}$都是定义在$\Sigma$上的语言。
\end{example}

\begin{definition}[字符串术语]
前缀(prefix)和后缀(suffix)都可以包括$\epsilon$。
字串(substring)可通过删除任意前缀和任意后缀（包括\textbf{零个}）获得。
真(proper)字串则不包含$\epsilon$。
子序列(subsequence)是删除\textbf{零个}或多个\textbf{不一定连续}的字母得到的字符串。
\end{definition}

语言是一种集合，故集合运算也适用于语言。
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}\hline
并集(union) & $L\cup M$\\\hline
连接(concatenation)/交集 & $LM$\\\hline
柯林闭包(Kleene closure) & $L^*=\cup_{i=0}^\infty L^i$\\\hline
正闭包(positive) & $L^+=\cup_{i=1}^\infty L^i$\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{正则表达式}
\begin{definition}[正则表达式(regular expression, regex)]
正则表达式$r$定义了语言$L(r)$，以递归形式定义：
\begin{enumerate}
	\item 奠基：
	\begin{itemize}
		\item $\epsilon$是正则表达式，即$L(\epsilon)=\{\epsilon\}$
		\item $a\in\Sigma$是正则表达式，即$L(\va)=\{a\}$（这里用斜体代表符号，粗体代表符号对应的正则表达式）
	\end{itemize}
	\item 推论(induction)：若$r$和$s$都是正则表达式给出了语言$L(r)$和$L(s)$，则
	\begin{itemize}
		\item $(r)|(s)$是正则表达式，表示$L(r)\cup L(s)$
		\item $(r)(s)$是正则表达式，表示$L(r)L(s)$
		\item $(r)^*$是正则表达式，表示$(L(r))^*$
		\item $(r)$是正则表达式，表示$L(r)$
	\end{itemize}
\end{enumerate}
正则表达式表示的语言叫做正规集。
如果两个正则$r$和$s$定义了相同的正则集，则记作$r=s$。
\end{definition}

正则表达式的拓展\footnote{更多可参见\href{https://regex101.com/}{Regex101}}：
\begin{itemize}
	\item $r^+$代表一个或多个
	\item $r?$代表零或一个
	\item $[a-z]$字母类
\end{itemize}

有以下运算规定：
\begin{itemize}
	\item 一元运算符${}^*$有最高优先级，左结合（也包括\verb'+'、\verb'?'等扩展）
	\item 连接优先级次之，左结合
	\item $|$优先级\textbf{最低}，左结合
\end{itemize}

等价规则：
\begin{itemize}
	\item 连接具有分配律：$r(s|t)=rs|rt$，$(s|t)r=sr|tr$
	\item $\epsilon$在闭包里被保证：$r^*=(r|\epsilon)^*$
	\item 闭包幂等(idempotent)：$r^{**}=r^*$
\end{itemize}

\begin{definition}[正则定义]
$d_i\to r_i$，其中$d_i$都是名字，且各不相同。
每个$r_i$是$\Sigma\cup\{d_1,\ldots,d_{i-1}\}$中符号上的正则表达式。
\end{definition}
\begin{example}
比如C语言的标识符可记为
\[\begin{aligned}
letter\_ &\to A|B|\cdots|Z|a|b|\cdots|z|\_\\
digit &\to 0|1|\cdots|9\\
id &\to letter\_(letter\_|digit)^*
\end{aligned}\]
更简洁的写法
\[\begin{aligned}
letter\_ &\to [A-Za-z\_]\\
digit &\to [0-9]\\
id &\to letter\_(letter|digit)^*
\end{aligned}\]
\end{example}
\begin{example}
下列正则表达式描述什么语言？
\begin{itemize}
	\item \verb'a(a|b)*a'：首尾是a中间任意个（可为0）a或b的字符串
	\item \verb'(a|b)*a(a|b)(a|b)'：倒数第三个字符为a仅含a或b的字符串
	\item \verb'a*ba*ba*ba*'：只含3个b且a在中间穿插（可没有）的字符串
	\item \verb'((E|a)b*)*'：空、全a全b、开头一个a紧接多个b的重复串
	\item \verb'b*(ab*ab*)*'：所有包含偶数个a的由a和b组成的字符串
\end{itemize}
注意考虑\textbf{闭包为空}的情况，$\epsilon$出现也可能导致空串！
\end{example}
\begin{example}
用正则表达式描述下列语言：
\begin{itemize}
	\item 所有由按词典递增序排列的小写字母组成的字符串
	（如add、low都符合要求，而zzg则不符合）\footnote{参见\url{https://www.zhihu.com/question/28714623/answer/41865697}}：
	\verb'a+b*c*...z* | a*b+c*...z* | a*b*c+...z* | ...'
	\item 不以ab开头的所有只含有字母a和b的字符串：
	\verb'(ba|aa|bb)(a|b)*'
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{有限自动机}
确定有限自动机(DFA)不可对$\epsilon$进行移动，而且对于每一状态$s$，输入符号$a$，只有唯一一条出边标记为$a$；而非确定性有限自动机(NFA)可能有多种转换路径，而且有$\epsilon$移动。
有限状态集$S$，状态$s_0\in S$为初始状态(start/initial)，$F\subset S$为终止状态(accepting/final)。
\begin{example}
识别语言$L((a|b)^*abb)$，下面为一个NFA
\begin{center}
% http://madebyevan.com/fsm/
% \begin{tikzpicture}[scale=0.2]
% \tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
% \draw [black] (22.6,-23.6) circle (3);
% \draw (22.6,-23.6) node {$0$};
% \draw [black] (34.6,-23.6) circle (3);
% \draw (34.6,-23.6) node {$1$};
% \draw [black] (47.3,-23.6) circle (3);
% \draw (47.3,-23.6) node {$2$};
% \draw [black] (59.5,-23.6) circle (3);
% \draw (59.5,-23.6) node {$3$};
% \draw [black] (59.5,-23.6) circle (2.4);
% \draw [black] (21.277,-20.92) arc (234:-54:2.25);
% \draw (22.6,-16.35) node [above] {$a$};
% \fill [black] (23.92,-20.92) -- (24.8,-20.57) -- (23.99,-19.98);
% \draw [black] (23.923,-26.28) arc (54:-234:2.25);
% \draw (22.6,-30.85) node [below] {$b$};
% \fill [black] (21.28,-26.28) -- (20.4,-26.63) -- (21.21,-27.22);
% \draw [black] (25.6,-23.6) -- (31.6,-23.6);
% \fill [black] (31.6,-23.6) -- (30.8,-23.1) -- (30.8,-24.1);
% \draw (28.6,-24.1) node [below] {$a$};
% \draw [black] (37.6,-23.6) -- (44.3,-23.6);
% \fill [black] (44.3,-23.6) -- (43.5,-23.1) -- (43.5,-24.1);
% \draw (40.95,-24.1) node [below] {$b$};
% \draw [black] (50.3,-23.6) -- (56.5,-23.6);
% \fill [black] (56.5,-23.6) -- (55.7,-23.1) -- (55.7,-24.1);
% \draw (53.4,-24.1) node [below] {$b$};
% \draw [black] (15.4,-23.6) -- (19.6,-23.6);
% \draw (14.9,-23.6) node [left] {$start$};
% \fill [black] (19.6,-23.6) -- (18.8,-23.1) -- (18.8,-24.1);
% \end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (0) {$0$};
\node[state, right of=0] (1) {$1$};
\node[state, right of=1] (2) {$2$};
\node[state, accepting, right of=2] (3) {$3$};
\draw (0) edge[loop above] node{$a$} (0)
(0) edge[loop below] node{$b$} (0)
(0) edge[above] node{$a$} (1)
(1) edge[above] node{$b$} (2)
(2) edge[above] node{$c$} (3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{example}

判别字符串能否被DFA识别很简单，只需要读入字符按照状态转移表跳转，判断末态是不是终态即可（即模拟）。
\begin{algorithm}[H]
\centering
\caption{基于DFA的识别算法}
\begin{algorithmic}[1]
\State $s=s_0$
\State $c=nextChar()$
\While{($c$!=\textbf{eof})}
\State $s=move(s,c)$
\State $c=nextChar()$
\EndWhile
\If{$s\in F$}
\State
\Return ``yes''
\Else
\Return ``no''
\EndIf
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
时间复杂度为$O(|str|)$。

对于DFA或NFA\textbf{求反}相当于将所有接受状态改为非接受状态，非接受状态改为接受状态。
注意可能出现DFA无对应符号出边的情况，如\verb'a'，这时可以添加冗余结点来接受这些非法输入。
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (1) {$0$};
\node[state, accepting, right of=1] (2) {$1$};
\draw (1) edge[above] node{$a$} (2);
\end{tikzpicture}&
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (1) {$0$};
\node[state, accepting, right of=1] (2) {$1$};
\node[state, right of=2] (3) {$2$};
\draw (1) edge[above] node{$a$} (2);
\draw (2) edge[above] node{$a$} (3);
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}

\begin{theorem}
对任一正则表达式$R$，一定存在另一正则表达式$R'$，使得$L(R')$是$L(R)$的补集.
\end{theorem}
\begin{analysis}
由正则表达式与DFA的等价性，对于正则表达式$R$，必然存在DFA $M$可以识别$L(R)$，那么将$M$中的接受状态改为非接受状态，将非接受状态改为接收状态，得到新的DFA $M'$可以识别$L(R)$的补集，进而存在$M'$对应的正则表达式$R'$，使得$L(R')$是$L(R)$的补集.
\end{analysis}

\subsection{正则表达式、DFA与NFA的转换}
\subsubsection{正则表达式转NFA}
% https://www3.nd.edu/~kogge/courses/cse30151-fa17/Public/other/tikz_tutorial.pdf
McNaughton-Yamada-Thompson算法
\begin{enumerate}
	\item 奠基
\begin{itemize}
\item 对于表达式$\epsilon$，构建NFA
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (1) {$i$};
\node[state, accepting, right of=1] (2) {$f$};
\draw (1) edge[above] node{$\epsilon$} (2);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item 对于任意子表达式$a\in\Sigma$，构建NFA
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (1) {$i$};
\node[state, accepting, right of=1] (2) {$f$};
\draw (1) edge[above] node{$a$} (2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
	\item 推论
\begin{itemize}
\item $r=s|t$，取并集
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (1) {$i$};
\node[state, above right of=1] (2) {};
\node[state, below right of=1] (3) {};
\node[state, right of=2] (4) {};
\node[state, right of=3] (5) {};
\node[state, accepting, below right of=4] (6) {$f$};
\draw (1) edge[above] node{$\epsilon$} (2)
(1) edge[below] node{$\epsilon$} (3)
(4) edge[above] node{$\epsilon$} (6)
(5) edge[below] node{$\epsilon$} (6);
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[fit=(2)(4), fill=gray!30, ellipse] {$N(s)$};
\node[fit=(3)(5), fill=gray!30, ellipse] {$N(t)$};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item $r=st$，取连接
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm,
	FIT/.style args = {#1/#2/#3}{ellipse, fill=#1, inner xsep=#2, fit=#3}]
\node[state, initial] (1) {$i$};
\node[state, right of=1] (2) {};
\node[state, accepting, right of=2] (3) {$f$};
\node[right=0.41cm of 1] {$N(s)$};
\node[right=0.41cm of 2] {$N(t)$};
% \draw[draw=gray!30,arrows={->[gray!30]}] (1) edge[above] node{$N(s)$} (2);
% \draw[draw=gray!30,arrows={->[gray!30]}] (2) edge[above] node{$N(t)$} (3);
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[FIT=gray!30/-5mm/(1)(2), draw=black, opacity=0.6] {};
\node[FIT=gray!30/-5mm/(2)(3), draw=black, opacity=0.6] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item $r=s^*$，Kleene闭包
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3.2cm,
	FIT/.style args = {#1/#2/#3}{ellipse, fill=#1, inner xsep=#2, fit=#3}]
\node[state, initial] (1) {$i$};
\node[state, right of=1] (2) {};
\node[state, right of=2] (3) {};
\node[state, accepting, right of=3] (4) {$f$};
\draw (1) edge[above] node{$\epsilon$} (2)
(1) edge[bend right, below] node{$\epsilon$} (4)
(3) edge[above, bend right] node(e){$\epsilon$} (2)
(3) edge[below] node{$\epsilon$} (4);
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[FIT=gray!30/-5mm/(2)(3)] {$N(s)$};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
\end{enumerate}

其他拓展符号可通过上述基本符号得到，如
\begin{itemize}
	\item $R^+$等价于$RR^*$
	\item $R?$等价于$\epsilon|R$
\end{itemize}

\subsubsection{NFA转DFA}
\begin{definition}[$\epsilon$闭包及$move$]
$\epsilon$闭包是可通过NFA的$\epsilon$边转换的状态（包括自己）。
$move(T,a)$为状态$s\in T$通过输入符号$a$可到达的新的状态。
\end{definition}
\begin{algorithm}[H]
\centering
\caption{子集构造（NFA转DFA）}
\begin{algorithmic}[1]
\Require NFA $N$
\Ensure DFA $D$（与$N$接受相同的语言）
\State $\epsilon$-$closure(s_0)$是$Dstates$的唯一状态，且未被标记(unmarked)
\While{在$Dstates$中还有未被标记的状态$T$}
\State 标记$T$
\For{每一个输入符号$a$}
\State $U=\epsilon$-$closure(move(T,a))$
\If{$U\notin Dstates$}
\State 将$U$作为未标记的状态加入$Dstates$
\EndIf
\State $Dtran[T,a]=U$
\EndFor
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

思路即\textbf{先求出初态的$\epsilon$闭包，然后对每个输入符号做转移后再求$\epsilon$闭包，看是否产生新的子集状态}。
注意这里的输入符号转移一定得转，即不能留在原状态。

\begin{example}
考虑以下NFA：
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\node[state, initial] (0) {0};
\node[state, accepting, above right of=0] (1) {1};
\node[state, right of=1] (3) {3};
\node[state, accepting, below right of=0] (2) {2};
\node[state, right of=2] (4) {4};
\draw (0) edge[bend left, above] node{$\epsilon$} (1)
(0) edge[bend right, below] node{$\epsilon$} (2)
(1) edge[loop above] node{$a$} (1)
(2) edge[loop below] node{$b$} (2)
(1) edge[bend left, above] node{$b$} (3)
(3) edge[below] node{$b$} (1)
(3) edge[loop above] node{$a$} (3)
(2) edge[bend left, above] node{$a$} (4)
(4) edge[below] node{$a$} (2)
(4) edge[loop below] node{$b$} (4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item 这一NFA接受什么语言（用自然语言描述）？
	\item 构造接受同一语言的DFA.
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{analysis}
\begin{enumerate}
	\item 含有偶数个$a$或偶数个$b$的由$a$、$b$构成的字符串，或者全是$a$或全是$b$
	\item 由subset construction算法构造如下
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
NFA & DFA & $a$ & $b$\\\hline
$\{0,\underline{1,2}\}$ & $A$ & $\{1,4\}$ & $\{2,3\}$\\\hline
$\{\underline{1},4\}$ & $B$ & $\{1,2\}$ & $\{3,4\}$\\\hline
$\{\underline{2},3\}$ & $C$ & $\{3,4\}$ & $\{1,2\}$\\\hline
$\{\underline{1,2}\}$ & $D$ & $\{1,4\}$ & $\{2,3\}$\\\hline
$\{3,4\}$ & $E$ & $\{2,3\}$ & $\{1,4\}$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[state] (4) {$E$};
\node[state, accepting, initial, left of=4] (0) {$A$};
\node[state, accepting, above of=4] (1) {$B$};
\node[state, accepting, below of=4] (2) {$C$};
\node[state, accepting, right of=4] (3) {$D$};
\draw (0) edge[bend left, above] node{$a$} (1)
(0) edge[bend right, below] node{$b$} (2)
(1) edge[bend left, above] node{$a$} (3)
(1) edge[bend left, above] node{$b$} (4)
(2) edge[bend right, below] node{$a$} (4)
(2) edge[bend right, below] node{$b$} (3)
(3) edge[above] node{$a$} (1)
(3) edge[below] node{$b$} (2)
(4) edge[above] node{$a$} (2)
(4) edge[below] node{$b$} (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{analysis}

直接用NFA识别语言算法如下，需要每次算所有当前\textbf{可能状态}执行动作$c$后的$\epsilon$闭包。
\begin{algorithm}[H]
\centering
\caption{用NFA识别语言}
\begin{algorithmic}[1]
\State $S=\epsilon$-$closure(s_0)$
\State $c=nextChar()$
\While{$c$!=\textbf{eof}}
\State $S=\epsilon$-$closure(move(S,c))$
\State $c=nextChar()$
\EndWhile
\If {$S\cap F$!=$\varnothing$}
\State\Return ``yes''
\Else
\State\Return ``no''
\EndIf
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{theorem}
DFA，NFA和正则表达式三者的描述能力是一样的。
\end{theorem}

但从NFA转为DFA可能导致状态数的指数增长。
\begin{example}
$L_n=(a\mid b)^*a(a\mid b)^{n-1}$，与此NFA等价的DFA状态数必不少于$2^n$。
\end{example}
\begin{analysis}
反证法。
假设存在一个DFA $D$接受语言$L_n$，且状态数少于$2^n$。
构造$2^n$个长度为$n$的字符串
\begin{flushleft}
$aa\cdots a$\\
$aa\cdots 1$\\
$\cdots$\\
$bb\cdots a$\\
$bb\cdots b$
\end{flushleft}
由于$D$的状态数少于$2^n$，故上面必存在两个不同的字符串$s$和$t$，它们在DFA上会走到同一状态。
因为$s$和$t$不等，因此总存在$i$，使得$s[i]\ne t[i]$。
不妨设$s[i]=0$，$t[i]=1$，令$s'=s+(n-1)$个$a$，$t'=t+(n-1)$个$a$。
由$L_n$的表达式，$s'$应该走到接受状态，而$t'$应该走到非接受状态。
但由于$s$和$t$走到同一状态，那么它们再走$(n-1)$个$a$也应该到达同一状态，但这个状态既是接受状态又是非接受状态，因此矛盾。
\end{analysis}

\subsubsection{正则表达式转DFA}
可以由正则表达式通过NFA转为DFA，本节则讲述直接由正则表达式转为DFA。

构造正则表达式的语法树，以\#结尾。

\begin{minipage}{0.25\linewidth}
\begin{forest}
[$\circ$
	[$\circ$
		[$\circ$
			[$\circ(n_2)$
				[$*(n_1)$
					[$|$
						[$a(1)$]
						[$b(2)$]
					]
				]
				[$a(3)$]
			]
			[$b(4)$]
		]
		[$b(5)$]
	]
	[$\#(6)$]
]
\end{forest}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
$*$为star，$|$为or，$\circ$为cat
\begin{itemize}
	\item $nullable(n)$：$\epsilon$包含在子树中则为真
	\item $firstpos(n)$：符合regex子树的字符串中第一个字符可能出现的位置
	\item $lastpos(n)$：符合要求字符串最后一个字符可能出现的位置
	\item $followpos(p)$：紧跟$p$可能的位置
\end{itemize}
\begin{example}
结点$n_1$代表$(a|b)^*$，结点$n_2$代表$(a|b)^*a$
\begin{itemize}
	\item $nullable(n_1)=true\qquad nullable(n_2)=false$
	\item $firstpos(n_2)=\{1,2,3\}$
	\item $lastpos(n_2)=\{3\}$
	\item $followpos(1)=\{1,2,3\}$
\end{itemize}
\end{example}
\end{minipage}

\bigskip
计算上述函数的方式：
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
结点$n$ & $nullable(n)$ & $firstpos(n)$ & $lastpos(n)$\\\hline
标记为$\epsilon$的叶子 & \textbf{true} & $\varnothing$ & $\varnothing$\\\hline
位置为$i$的叶子 & \textbf{false} & $\{i\}$ & $\{i\}$\\\hline
or结点$n=c_1|c_2$ & $nullable(c_1)$ \textbf{or} $nullable(c_2)$ & 
$firstpos(c_1)\cup firstpos(c_2)$ & 
$lastpos(c_1)\cup lastpos(c_2)$\\\hline
cat结点$n=c_1c_2$ & $nullable(c_1)$ \textbf{and} $nullable(c_2)$ & 
\begin{tabular}{c}
\textbf{if} $(nullable(c_1))$\\
$firstpos(c_1)\cup firstpos(c_2)$\\
\textbf{else} $firstpos(c_1)$
\end{tabular} &
\begin{tabular}{c}
\textbf{if} $(nullable(c_2))$\\
$lastpos(c_1)\cup lastpos(c_2)$\\
\textbf{else} $lastpos(c_2)$
\end{tabular}\\\hline
star结点$n=c_1^*$ & \textbf{true} & $firstpos(c_1)$ & $followpos(c_1)$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item 若$n$为cat结点，则对于左子树$c_1$的所有$i\in lastpos(c_1)$，有右子树$firstpos(c_2)\in followpos(i)$
	\item 若$n$为star结点，则对于所有$i\in lastpos(n)$，有$firstpos(n)\in followpos(i)$
\end{itemize}

构建$followpos$的过程实际上是深搜的过程，可构造出一个有向图表示状态迁移。
\begin{algorithm}[H]
\centering
\caption{Regex转DFA}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 正则表达式 $r$
\Ensure DFA $D$可识别$L(r)$
\State 语法树$T$的根节点为$n_0$，\textcolor{red}{$firstpos(n_0)$}是$Dstates$的唯一状态，且未被标记(unmarked)
\While{在$Dstates$中还有未被标记的状态$S$}
\State 标记$S$
\For{每一个输入符号$a$}
\State $U=\bigcup_{\text{对应}a\text{的位置}p\in S} followpos(p)$
\If{$U\notin Dstates$}
\State 将$U$作为未标记的状态加入$Dstates$
\EndIf
\State $Dtran[S,a]=U$
\EndFor
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\begin{example}
考虑正则表达式
\begin{tabular}{cccccccccc}
$($ & $a$ & $|$ & $b$ & $)$ & ${}^*$ & $a$ & $b$ & $b$ & $\#$\\
 & 1 & & 2 & & & 3 & 4 & 5 & 6
\end{tabular}
\end{example}
\begin{analysis}
由表达式其实可以直接得到$followpos$函数
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}\hline
position & $followpos(i)$\\\hline
$1$ & $\{1,2,3\}$\\\hline
$2$ & $\{1,2,3\}$\\\hline
$3$ & $\{4\}$\\\hline
$4$ & $\{5\}$\\\hline
$5$ & $\{6\}$\\\hline
$6$ & $\varnothing$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
进而构造出一个有向图（加上标号可变成NFA）
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[state] (3) {$3$};
\node[state, above left of=3] (1) {$1$};
\node[state, below left of=3] (2) {$2$};
\node[state, right of=3] (4) {$4$};
\node[state, right of=4] (5) {$5$};
\node[state, right of=5] (6) {$6$};
\draw (1) edge[loop above] (1)
(2) edge[loop below] (2)
(1) edge[bend right] (2)
(2) edge[bend right] (1)
(1) edge (3)
(2) edge (3)
(3) edge (4)
(4) edge (5)
(5) edge (6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
$firstpos(n_0)$为$\{1,2,3\}$，由正则表达式转DFA的算法可得以下状态转移表。
比如对于$S=\{1,2,3\}$，$a$的位置是$1$和$3$，那么取$followpos$的并为$\{1,2,3\}\cup\{4\}$。
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
 & a & b\\\hline
$\{1,2,3\}$ & $\{1,2,3,4\}$ & $\{1,2,3\}$\\\hline
$\{1,2,3,4\}$ & $\{1,2,3,4\}$ & $\{1,2,3,5\}$\\\hline
$\{1,2,3,5\}$ & $\{1,2,3,4\}$ & $\{1,2,3,6\}$\\\hline
$\{1,2,3,\underline{6}\}$ & $\{1,2,3,4\}$ & $\{1,2,3\}$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
然后可得DFA
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (1) {$123$};
\node[state, right of=1] (2) {$1234$};
\node[state, right of=2] (3) {$1235$};
\node[state, accepting, right of=3] (4) {$1236$};
\draw (1) edge[loop above, above] node{$b$} (1)
(1) edge[above] node{$a$} (2)
(2) edge[above] node{$b$} (3)
(3) edge[above] node{$b$} (4)
(2) edge[loop below, below] node{$a$} (2)
(3) edge[bend right, above] node{$a$} (2)
(4) edge[bend right, above] node{$b$} (1)
(4) edge[bend left, below] node{$a$} (2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{analysis}

\subsection{最小化DFA}
\begin{definition}[区别(distinguish)]
字符串$w$\textbf{区别}状态$s$和$t$，如果DFA $M$从状态$s$出发，对输入串$w$进行状态转换，最后停在某个接受状态；
从$t$出发，对输入串$w$进行状态转换，停在一个非接受状态；反之亦然。
\end{definition}

\begin{theorem}
每一个正则集都可以\textbf{唯一}由一个状态数最少的DFA识别。
\end{theorem}
\begin{analysis}
反证法。
设算法得到的DFA为$D$，假设存在另一个DFA $D'$，$D'$和$D$接受同一语言，并且$D'$的状态数比$D$更少。
设$D$的起始状态为$S$，$D'$的起始状态为$S'$，则$S$与$S'$不可区分。
如果对于$S$和输入符号$a$，在$D$中迁移到状态$A$；
对于$S'$和输入符号$a$，在$D'$中迁移到状态$A'$，则$A$与$A'$不可区分。
依此类推可知对于$D$中的任一状态$T$，在$D'$中都有一个状态$T'$与$T$不可区分。
又由于$D$的状态数多于$D'$的状态数，所以$D$中至少存在两个状态$T_1$和$T_2$，使得$D'$中的一个状态$T$与它们均不可区分。
因此$T_1$和$T_2$也不可区分，于是矛盾。
\end{analysis}

\begin{example}
如下状态转移图
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[state, initial] (1) {$A$};
\node[state, right of=1] (2) {$B$};
\node[state, above of=2] (3) {$C$};
\node[state, right of=2] (4) {$D$};
\node[state, accepting, right of=4] (5) {$E$};
\draw (3) edge[loop above] node{$b$} (3)
(1) edge[above] node{$b$} (3)
(1) edge[above] node{$a$} (2)
(2) edge[loop below, below] node{$a$} (2)
(3) edge[above] node{$a$} (2)
(2) edge[above] node{$b$} (4)
(4) edge[bend left, below] node{$a$} (2)
(4) edge[above] node{$b$} (5)
(5) edge[above] node{$b$} (3)
(5) edge[bend left, below] node{$a$} (2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{example}
\begin{analysis}
初始划分$\Pi$包括两个组(group)：接受状态组$(E)$和非接受状态组$(ABCD)$\footnote{准确来说是接受状态的补，如果接受状态组为全集，那么另一组将为空。另外需要考虑转移到外部结点的情况，即DFA中无对应跳转符号。}。
构造$\Pi_{new}$，先考虑$(E)$，仅一个状态，不可划分，仍将$(E)$放回$\Pi_{new}$。
然后考虑$(ABCD)$，对于输入$a$，这些状态都转换到$B$，分组$(ABCD)$不变；
但对于输入$b$，$A$、$B$和$C$都转换到状态组$(ABCD)$的一个成员，而$D$转换到另一组成员$E$。
因此，在$\Pi_{new}$中，状态组$(ABCD)$需要分裂为两个新组$(ABC)$和$D$，$\Pi_{new}=(ABC)(D)(E)$。
继续执行下一轮操作，最终得到$\Pi_{final}=(AC)(B)(D)(E)$。
因此选择$A$作为$(AC)$的代表，其他不变，可得到简化的自动机。
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cc}\hline
 & $a$ & $b$\\\hline\hline
$A$ & $B$ & $A$\\\hline
$B$ & $B$ & $D$\\\hline
$D$ & $B$ & $E$\\\hline
$E$ & $B$ & $A$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{analysis}