% !TEX root = main.tex

\section{形式化关系查询语言} % Chap 6
\subsection{关系代数}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
选择 & $\sigma$ &
\begin{tabular}{l}
挑选出符合一定性质的元组\\
$\sigma_{\text{Sub="Phy"}\land\text{age}>30}(\text{teachers})$
\end{tabular}\\\hline
投影 & $\Pi$ & 
\begin{tabular}{l}
只选出对应属性\\
$\Pi_{\text{ID,name,salary}}(\text{teachers})$
\end{tabular}\\\hline
笛卡尔积 & $\times$ & 将两个关系整合（简单并置，需要进一步筛选）\\\hline
自然连接 & $r\Join s=\prod_{R\cup S}(\sigma_{r.A_1=s.A_1\land\cdots\land r.A_n=s.A_n})(r\times s)$ & \\\hline
$\theta$连接 & $r\Join_\theta s=\sigma_\theta(r\times s)$ & \\\hline
外连接 & $\leftouterjoin, \rightouterjoin, \fullouterjoin$ & \\\hline
并集 & $\cup$ & 数目应相同，属性可兼容\\\hline
交集 & $\cap$ & \\\hline
差集 & $-$ & \\\hline
赋值 & $\gets$ & \\\hline
重命名 & $\rho_x(E)$ & 给$E$的返回值赋名为$x$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

扩展的关系代数运算：
\begin{itemize}
	\item 广义投影：$\prod_{F_1,F_2,\ldots,F_n}(E)$，其中$F_i$中每一个都是涉及常量及$E$的模式中属性的算术表达式
	\item 聚类：$\mathcal{G}$，如count, min, max，考虑group by可以写成下列形式
	\[{}_{dept\_name}\mathcal{G}_{\textbf{average}(salary)}(instructor)\]
\end{itemize}

\begin{definition}[聚集运算]
聚集运算$\mathcal{G}$的通常形式如下：
\[{}_{G_1,G_2,\ldots,G_n}\mathcal{G}_{F_1(A_1),\ldots,F_n(A_n)}(E)\]
其中$E$是任意关系代数表达式，$G_1,\ldots,G_n$是用于分组的一系列属性；
每个$F_i$是一个聚集函数，每个$A_i$是一个属性名。
$E$结果中的元组将会以如下方式分为若干组：
\begin{itemize}
	\item 同组中所有元组在$G_1,\ldots,G_n$上的取值相同
	\item 不同组中的元组在$G_1.\ldots,G_n$上的取值不同
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{其他关系演算}
\subsubsection{元组关系演算}
元组关系演算是非过程化的查询语言（有点像声明式语言），它只描述所需信息，而不给出获得该信息的具体过程。
查询表达为
\[\{t\mid P(t)\}\]
即使谓词$P$为真的元组$t$的集合，$t[A]$表示元组$t$在属性$A$上的值，用$t\in r$表示元组$t$在关系$r$中。

如工资大于80000美元的所有教师的ID为（注意这里涉及到属性选择）
\[\{t\mid\exists s\in instructor(t[ID]=s[ID]\land s[salary]>80000\}\]

其实与命题逻辑类似
\[t\in\text{instructor}\land\exists s\in\text{department}(t[\text{dept\_name}]=s[\text{dept\_name}])\]
前者$t$为自由变量，后者$s$为受限变量。

元组关系演算可能产生一个无限的关系
\[\{t\mid\lnot(t\in instructor)\}\]
这样的元组有无限多个且不在数据库中，因此这样写是\textbf{不安全的}。

因此引入元组关系公式$P$的域的概念，如$\dom(t\in instructor\land t[salary]>80000)$是包括80000和出现在instructor中的所有值集合。
若表达式$\{t\in P(t)\}$结果所有值均来自$\dom(P)$，则说表达式$\{t\in P(t)\}$是安全的。

\subsubsection{域关系演算}
\[\{<x_1,x_2,\ldots,x_n>\mid P(x_1,x_2,\ldots,x_n)\}\]
其中$<x_1,\ldots,x_n>\in r$，每一个$x_i$为域变量，$r$为$n$个属性上的关系。

与元组关系演算最大的区别在于，域关系演算更加细粒度。
比如找出工资大于80000美元的所有教师的ID：
\[\{<i>\mid\exists n,d,s(<i,n,d,s>\in instructor\land s>80000)\}\]

同样有安全性问题，可类似定义。