% !TEX root = main.tex

\section{指令系统}
指令集(Instruction Set, IS)处在软件和硬件的交界面上，能同时被硬件设计者和系统程序员看到。
它为CPU提供功能需求（需要易于硬件逻辑设计），也给系统程序员提供使用硬件资源的方式（需要易于编写编译器）。
指令集设计的好坏直接决定了计算机的性能和成本，故是至关重要的一环。

\subsection{概述}
目前主要有CISC和RISC两种指令集计算机。
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{8cm}|m{8cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{复杂指令集计算机} & \multicolumn{1}{c|}{精简指令集计算机} \\\hline
CISC, Complex Instruction Set Computer & RISC, Reduce Instruction Set Computer\\\hline
出现较早，大而全 & 小而精 \\\hline
指令周期长，专用寄存器，微程序控制，难编译优化生成高效目标代码，效率低(二八定律，简单指令使用频率高) & 指令周期短，\textbf{大量通用寄存器}，组合逻辑电路控制，优化编译系统，简单寻址方式\\\hline
变长指令字 & 定长指令字 \\\hline
借鉴思想 & 现在多用 \\\hline
x86 & ARM, MIPS, SPARC \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{指令格式}
指令一般由\textbf{操作码}和\textbf{地址码}（包括操作数和寻址方式）决定。
\begin{itemize}
	\item 零地址指令：空操作、停机、堆栈
	\item 一地址指令：取反、取负、累加器
	\item 二地址指令（最常用）：分别存放双目运算中两个源操作数地址，并将其中一个地址作为结果地址
	\item 三地址指令（RISC）：双目运算中两个源操作数地址和一个结果地址
\end{itemize}

指令系统的影响如下
\begin{itemize}
	\item 指令总数取决于操作码位数
	\item 寄存器决定了编码位数
	\item 地址寄存器(MAR)的位数取决于主存地址空间大小
	\item 数据寄存器(MDR)取决于机器字长
\end{itemize}

\subsubsection{操作码设计}
当关注程序代码长度时，采用变长指令字、变长操作码；当关注性能时，采用定长指令字、定长操作码。
\begin{example}
36位长的指令系统，设计一个扩展操作码（使用频率高的指令用短的操作码，频率低的指令用长的操作码），使之能表示以下指令
\begin{itemize}
	\item 7条两个14位地址和一个5位地址的指令
	\item 600条一个14位地址和一个5位地址的指令
	\item 100条无地址指令
\end{itemize}
\end{example}
\begin{analysis}
各指令的范围如下
\begin{itemize}
\item 三地址指令：$36=3(op)+14(ad1)+14(ad2)+5(ad3)$\\
$000\thicksim 110\,((0)_{10}\thicksim(6)_{10})$共7条，$111$为扩展码
\item 二地址指令：$36=3+14(op)+14(ad1)+5(ad2)$\\
$00,0000,0000,0000\thicksim 00,0010,0101,0111\,((0)_{10}\thicksim(599)_{10})$共600条，$111,00,0010,0101,1000$为拓展码
\item 零地址指令：$36=3+14(op)+12+7$\\
最后7位$000,0000\thicksim 110,0011\,((0)_{10}\thicksim(99)_{10})$共100条
\end{itemize}
\end{analysis}

\subsubsection{寻址方式}
通常特指操作数寻址（对应的是指令寻址，PC增值和跳转），目的是扩大访存范围，提高访问数据的灵活性和有效性。
MIPS直接在操作码中给出寻址方式，而x86有专门的寻址方式。
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{3cm}|m{8cm}|m{4.2cm}|}
\hline
立即数寻址 & 直接给出操作数本身，无需访存快速，操作数大小受地址字段长度限制，大量使用 & MOV AX, 1000H\\\hline
存储器直接寻址 & 操作数在存储器中，直接给出操作数在存储器中的地址，寻址空间受指令地址字段长度限制，较少使用 & MOV AX, [1000H]\\\hline
存储器间接寻址 & 存储器中的内容是操作数的地址，需二次寻址 & \\\hline
寄存器直接寻址 & 直接给出寄存器编号，无需访存速度快，地址范围有限，可用通用寄存器较少，使用最多，提高性能常用手段 & MOV AX, BX\\\hline
寄存器间接寻址 & 寄存器中的内容是操作数的地址，二次寻址 & MOV AX, [BX]\\\hline
相对寻址（偏移） & 相对\textbf{当前指令(PC)}位移量为A的单元，跳转指令 & EA=(PC)+A\\\hline
基址寻址（偏移） & 相对基址(B)位移量为A的单元，\textbf{OS页面（重定位）}，面向系统，程序逻辑空间与存储器物理空间的无关性 & EA=(B)+A \\\hline
变址寻址（偏移） & 相对形式地址A（数组基址）位移量为(I)的单元，X为数组元素大小，面向用户 & EA=(I)+A, I=(I)$\pm$X \\\hline
堆栈寻址 & 从寄存器到堆栈或反过来，指令短 & EA=栈顶(SP)\\\hline
复合寻址 & 间接寻址+相对/变址寻址 & \begin{tabular}{l}间接相对EA=(PC)+A\\相对间接EA=((PC)+A)\end{tabular}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
注意，(X)代表X地址/寄存器内的内容，如((X))代表寄存器间接寻址。
注意看题目中是按\textbf{字}编址还是按\textbf{字节}编址。但从80年代开始，几乎所有机器都采用字节编址(byte addressing)。


\subsection{MIPS指令格式}
MIPS中所有指令都是32位宽，按字节编址，且按字地址对齐。
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
R-Type & 用于寄存器 sub rd,rs,rt & 寄存器寻址 & $\begin{aligned}32&=6(op)+5(rs)+5(rt)\\
&+5(rd)+5(shamt)+6(funct)\end{aligned}$ \\\hline
I-Type & \begin{tabular}{ll}
运算指令:& ori rt,rs,imm16\\
存储指令:& lw rt,rs,imm16\\
条件分支:& beq rs,rt,imm16
\end{tabular} & 立即数、相对寻址 & $\begin{aligned}32&=6(op)+5(rs)\\&+5(rt)+16(\text{immediate})\end{aligned}$ \\\hline
J-Type & 无条件跳转 j target & 按字对齐的伪直接寻址 & $32=6(op)+26(\text{target address})$ \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
注：J-Type中伪直接寻址含义：PC高4位拼上26位直接目标地址，最后添2个0（相当于乘4）为32位目标地址。

MIPS指令各字段含义如下：
\begin{itemize}
	\item 操作码(op)：不同编码定义了不同的含义，若操作码相同时，再用不同功能码区分
	\item 第一个源操作数寄存器(rs)，5位32个
	\item 第二个源操作数寄存器(rt)
	\item 结果寄存器(rd)
	\item 移位指令的位移量(shamt)
	\item 功能码(funct)
\end{itemize}

指令系统一般还有特权指令，但不提供给用户。

\subsection{MIPS语法表及规范}
存储器数据指定：
\begin{itemize}
	\item 31个32位通用寄存器(GPR)，零寄存器$r_0=0$
	\item 32个32位浮点寄存器($f_0-f_{31}$)
	\item 3个特殊寄存器：HI、LO、PC\footnote{反汇编程序员仅可见PC，其他如MAR、MDR、IR均不可见}
	\item 32位机$\to$可访问空间 $2^{32}B=4GB$（按字节编址）
	\item 大端方式
	\item 只可通过load/store指令访问存储器（不像x86算术运算也可直接访存）
	\item 访存地址通过一个32位寄存器内容加16位偏移量（有符号补码）得到
	\item 数据按边界对齐
\end{itemize}
\par 函数调用：
\begin{itemize}
	\item 若过程调用参数多于4个，返回值超过2个，则需要保存到寄存器的栈区中
	\item 上方是调用程序压栈(pushed by caller)，保存在调用程序帧中，返回地址上方连续区域
	\item 被调程序使用(used by callee)，相对于帧指针(\%ebp)的访问
	\item 栈向下增长至堆，堆向上增长至栈
\end{itemize}

\begin{center}
MIPS寄存器作用\\
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
寄存器 & 名称 & 用途\\\hline
\$0 & \$zero & 常量0\\\hline
\$1 & \$at & 保留给汇编器\\\hline
\$2-\$3 & \$v0-\$v1 & 函数调用返回值\\\hline
\$4-\$7 & \$a0-\$a3 & 函数调用参数\\\hline
\$8-\$15 & \$t0-\$t7 & 临时变量\\\hline
\$16-\$23 & \$s0-\$s7 & 保存(saved)\\\hline
\$24-\$25 & \$t8-\$t9 & 其他临时变量\\\hline
\$26-\$27 & \$k0-\$k1 & 为OS保留\\\hline
\$28 & \$gp & 全局指针(Global Pointer)\\\hline
\$29 & \$sp & 堆栈指针(Stack Pointer)\\\hline
\$30 & \$fp & 帧指针(Frame Pointer)\\\hline
\$31 & \$ra & 函数调用返回地址(return address)\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
MIPS语法表\\
\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
\hline
\multirow{6}*{算术} & 加法    & add \$s1,\$s2,\$s3 & \$s1=\$s2+\$s3 \\
\cline{2-4}      & 立即数加法 & addi \$s1,\$s2,20 & \$s1=\$s2+20 \\
\cline{2-4}      & 乘法    & mult \$s2,\$s3 & HI,LO=\$s2 \$s3 \\
\cline{2-4}      & 除法    & div \$s2,\$s3 & LO=\$s2/\$s3,HI=\$s2 mod \$s3 \\
\cline{2-4}      & 从高位移出 & mfhi \$s1 & \$s1=HI \\
\cline{2-4}      & 从低位移出 & mflo \$s1 & \$s1=LO \\
\hline
\multirow{3}[6]{*}{逻辑} & 与     & and \$s1,\$s2,\$s3 & \$s1=\$s2\&\$s3 \\
\cline{2-4}      & 立即与   & andi \$s1,\$s2,20 & \$s1=\$s2\&20 \\
\cline{2-4}      & 左移    & sll \$s1,\$s2,20 & \$s1=\$s2$<<$20 \\
\hline
\multirow{4}[8]{*}{传输} & 存字    & sw \$s1,500(\$s2) & (\$s2+500)=\$s1 \\
\cline{2-4}      & 存半字   & sh \$s1,500(\$s2) & (\$s2+500)=\$s2 \\
\cline{2-4}      & 存位    & sb \$s1,500(\$s2) & (\$s2+500)=\$s3 \\
\cline{2-4}      & 读字    & lw \$s1,500(\$s2) & \$s1=(\$s2+500) \\
\hline
\multirow{3}[6]{*}{条件分支} & 分支等于  & beq \$s1,\$s2,25 & if (\$s1==\$s2) goto PC+4+100 \\
\cline{2-4}      & 分支不等  & bne \$s1,\$s2,25 & if (\$s1!=\$s2) goto PC+4+100 \\
\cline{2-4}      & 分支小于  & slt \$s1,\$s2,\$s3 & if (\$s2$<$\$s3) \$s1=1;else \$s1=0 \\
\hline
\multirow{3}[6]{*}{跳转} & 跳转    & j 10000 & goto 10000 \\
\cline{2-4}      & switch/函数返回 & jr \$ra & goto \$ra \\
\cline{2-4}      & 函数调用  & jal 10000 & \$ra=PC+4;goto 10000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}